% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo1-0}
SELECT MIN(taille) FROM Naissances
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-2}
DELETE FROM Patientes WHERE numPatiente = 13858
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo1-7}
SELECT Patientes.nom, Patientes.prenom
FROM Naissances
JOIN TypesAccouchement
ON Naissances.acc = TypesAccouchement.idAcc
JOIN Patientes
ON Naissances.idMere = Patientes.numPatiente
WHERE TypesAccouchement.idACC = 1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-2}
def tri(attente):
    for i in range(len(attente)):
        pos = i
        mini = attente[i][1]
        for j in range(i, len(attente)):
            if attente[j][1] < mini:
                pos = j
                mini = attente[j][1]
        temp = attente[i]
        attente[i] = attente[pos]
        attente[pos] = temp
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3}
def quitte(attente):
    return [.........................]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3a}
>>> quitte([(47, 1), (45, 2), (49, 3)])
[(45, 2), (49, 3)]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-3b}
>>> maj([(45, 2), (49, 3)])
[(45, 1), (49, 2)]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4a}
>>> priorite([(45, 2), (47, 1), (49, 3)], 49)
3
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4b}
>>> revise([(45, 2), (47, 1), (49, 3)], 49)
[(45, 3), (47, 2), (49, 1)]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo2-4bb}
def revise(attente, p):
    nouvelle = []
    n = priorite(attente, p)
    for (patient, prio) in attente:
        if patient == p:
            nouvelle.append(....................)
        elif .................... :
            nouvelle.append((patient, prio + 1))
        else:
            nouvelle.append((patient, prio))
    return nouvelle
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2}
arbre_vide = {}
arbre = {'etiquette': valeur,
         'sag': sous_arbre_gauche,
         'sad': sous_arbre_droit}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2b}
{'etiquette': 'a',
 'sag': {'etiquette': 'b',
         'sag': {},
         'sad': {'etiquette': 'd',
                 'sag': {},
                 'sad': {}}},
 'sad': {'etiquette': 'f',
         'sag': {'etiquette': 'g',
                 'sag': {},
                 'sad': {}},
         'sad': {}}}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-2c}
{'etiquette': 'H',
 'sag': {'etiquette': 'G',
         'sag': {'etiquette': 'E',
                 'sag': {},
                 'sad': {}},
         'sad': {'etiquette': 'D',
                 'sag': {},
                 'sad': {'etiquette': 'B',
                         'sag': {},
                         'sad': {}}}},
 'sad': {'etiquette': 'F',
         'sag': {'etiquette': 'C',
                 'sag': {},
                 'sad': {'etiquette': 'A',
                         'sag': {},
                         'sad': {}}},
         'sad': {}}}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-3}
def parcours(arb):
    if arb == {}:
        return None
    parcours(arb['sag'])
    parcours(arb['sad'])
    print(arb['etiquette'])
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4}
>>> symptomes(arb_decision, 'anémie hémolytique')
sympômes de anémie hémolytique :
splénomégalie
pas de bilirubine
conjonctive jaune
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4a}
arbre = {'etiquette': valeur,
         'surChemin': False,
         'sag': sous-arbre gauche,
         'sad': sous-arbre droit}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo3-4b}
def symptomes(arb, mal):
    if arb['sag'] != {}:
        symptomes(arb['sag'], mal)

    if arb['sad'] != {}:
        symptomes(....................)
        
    if .................... :
        arb['surChemin'] = True
        print('symptômes de', arb['etiquette'], ':')
        
    else:
        if arb['sad'] != {} and arb['sad']['surChemin']:
            print(....................)
            arb['surChemin'] = True

        if arb['sag'] != {} and arb['sag']['surChemin']:
            print(....................)
            arb['surChemin'] = True
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{}
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 1}}{\textit{Session 2022}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Amérique du sud - septembre 2022 - sujet 1}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données - 4 points}{\ \\
Le service maternité d'un hôpital utilise une base de données pour gérer les informations concernant les naissances qui y ont lieu.\\\\
Le schéma relationnel de cette base de données est le suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\draw (0,0) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Naissances}
\tabularnewline\hline
date
\tabularnewline
rang
\tabularnewline
\#idMere
\tabularnewline
nom
\tabularnewline
prenom
\tabularnewline
poids
\tabularnewline
taille
\tabularnewline
\#acc
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw (7,0) node{\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|p{4cm}|}
\hline
\textbf{Patientes}
\tabularnewline\hline
\underline{numPatiente}
\tabularnewline
nom
\tabularnewline
prenom
\tabularnewline
commune
\tabularnewline\hline
\multicolumn{1}{c}{}
\tabularnewline\hline
\textbf{TypesAccouchement}
\tabularnewline\hline
\underline{idAcc}
\tabularnewline
libelleAcc
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (2.2,0.5) -- (3.5,0.5) -- (3.5,1.7) -- (4.8,1.7);
\draw[->] (2.2,-2.2) -- (3.5,-2.2) -- (3.5,-1.75) -- (4.8,-1.75);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans la relation \texttt{Naissances} :
\itemizes{\item la clé étrangère \texttt{idMere} fait référence à la clé primaire \texttt{numPatiente} de la relation \texttt{Patientes} ;
\item la clé étrangère \texttt{acc} fait référence à la clé primiaire \texttt{idAcc} de la relation \texttt{TypesAccouchement}. Il permet de savoir si la patiente a accouché par voie naturelle ou par césarienne ;
\item l'attribut \texttt{rang} indique le rang de naissance du bébé dans le mois. Il recommence donc à $1$ au début de chaque nouveau mois ;
\item l'attribut \texttt{poids} est exprimé en grammes et l'attribut \texttt{taille} en centimètres.\\}
Dans cet exercice, on pourra utiliser les mots-clés suivants du langage SQL : \texttt{SELECT}, \texttt{DELETE}, \texttt{FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN}, \texttt{INSERT}, \texttt{UPDATE}, \texttt{MIN}, \texttt{MAX}, \texttt{AVG}\\\\
Les fonctions d'agrégation \texttt{MIN(att)}, \texttt{MAX(att)} et \texttt{AVG(att)} renvoient respectivement la plus petite valeur, la plus grande valeur et la valeur moyenne de l'attribut \texttt{att} pour les enregistrements selectionnés. Ainsi, la requête
\CodeInfo{SQL}{Exo1-0}
renvoie la plus petite valeur de l'attribut \texttt{taille} de la table \texttt{Naissances}.\\\\
On donne ci-après des extraits des tables renvoyées par certaines requêtes SQL :
\itemizes{\item\texttt{SELECT * FROM Naissances}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{8}{l|}}
\hline
date&rang&idMere&nom&prenom&poids&taille&acc
\tabularnewline\hline
...&...&...&...&...&...&...&...
\tabularnewline\hline
28/02/2022&263&13857&Berthelot&Maïssa&3305&50&1
\tabularnewline\hline
28/02/2022&264&13858&Samson&Pauline&3650&52&1
\tabularnewline\hline
28/02/2022&265&13859&Perrin&Jonathan&3720&52&2
\tabularnewline\hline
01/03/2022&1&13860&Fernandez&Lorette&3350&51&2
\tabularnewline\hline
01/03/2022&2&13861&Baugé&Juliette&2870&48&1
\tabularnewline\hline
01/03/2022&3&13861&Baugé&Noé&2985&49&1
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\itemizes{\item\texttt{SELECT * FROM Patientes}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{4}{l|}}
\hline
numPatiente&nom&prenom&commune
\tabularnewline\hline
...&...&...&...
\tabularnewline\hline
13857&Berthelot&Michelle&Aigrefeuille d'Aunis
\tabularnewline\hline
13858&Samson&Marine&Nieul sur Mer
\tabularnewline\hline
13859&Perrin&Patricia&La Rochelle
\tabularnewline\hline
13860&Fernandez&Claire&Aytré
\tabularnewline\hline
13861&Baugé&Gaëlle&Lagord
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\itemizes{\item\texttt{SELECT libelleAcc FROM TypesAccouchement}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{1}{l|}}
\hline
libelleAcc
\tabularnewline\hline
voie naturelle
\tabularnewline\hline
césarienne
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Indiquer, pour chacune des propositions suivantes, si elles peuvent être ou non clé primaire de la relation \texttt{Naissances}. Justifier chaque réponse.
\begin{enumerate}
\item\texttt{idMere}
\item\texttt{(date, rang)}
\item\texttt{(poids, taille)}
\end{enumerate}
\item Pourquoi la requête ci-dessous provoque-t-elle une erreur ?
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner en langage SQL la requête d'insertion qui permet d'inscrire, avec le numéro 13862, la patiente Ninette Bélanger résidant à La Rochelle.
\item Dans l'extrait de la table fourni, on constate qu'une erreur a été commise lors de la saisie du prénom du bébé de madame Fernandez. La bonne orthographe est Laurette. Donner en langage SQL l'instruction à exécuter pour corriger le prénom du bébé.
\item Ecrire une requête SQL qui renvoie la liste des patientes (attributs \texttt{nom} et \texttt{prenom}) dont la commune de résidence est Aigrefeuille d'Aunis.
\item Ecrire une requête SQL qui renvoie le poids moyen des bébés nés par césarienne.
\item Quels sont les enregistrements renvoyés par la requête suivante lancée sur les extraits donnés des tables ?
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo1-7}}

.
\newpage

\Exo{Programmation et tri - 4 points}{\ \\
Au service des urgences d'un hôpital, le triage consiste à classifier ou à déterminer le degré de priorité des patients. Il implique une réévaluation périodique et systématique de ce degré pour les patients en attente.\\\\
Dans le système informatique, chaque patient obtient un identifiant à son arrivée en salle d'attente, ainsi qu'une priorité dépendant de la gravité potentielle de ses symptômes. Le patient ayant la priorité 1 est le premier qui doit être pris en charge et deux patients ne peuvent pas avoir la même priorité.\\\\
Pour modéliser la salle d'attente en Python, chaque patient est représenté par un tuple composé de son identifiant d'arrivée et de sa priorité. Ainsi, la variable \texttt{attente} implémentée ci-dessous représente une salle d'attente de trois patients où, à cet instant, le patient identifié 47 sera le premier à être pris en charge, puis le patient 45 et finalement le patient 49.
\InfoPseudoCode{attente = [(45, 2), (47, 1), (49, 3)]}
\begin{enumerate}
\item Ecrire l'instruction qui permet d'insérer dans la liste \texttt{attente} définie ci-dessus un nouveau patient identifié 50 avec une priorité de 4.
\item Pour optimiser le traitement informatisé de prise en charge des patients, on veut que la salle d'attente soit ordonnée par priorité. On utilise alors la fonction \texttt{tri} ci-dessous qui prend en paramètre une salle d'attente \texttt{attente} et qui renvoie cette salle triée dans l'ordre croissant des priorités.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Quel agorithme de tri est ici implémenté ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{4}\begin{enumerate}
\item le tri fusion
\item le tri par insertion
\item le tri par sélection
\item le tri rapide
\end{enumerate}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item Quelle est la complexité en temps des tris par insertion et par sélection ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{4}\begin{enumerate}
\item constante : $O(1)$
\item logarithmique : $O(\log n)$
\item linéaire : $O(n)$
\item quadratique : $O(n^2)$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{enumerate}
\vspace{-0.3cm}\item On considère dans cette question que la salle d'attente est triée par ordre croissant des priorités.
\begin{enumerate}
\item Quand un patient est pris en charge, il faut l'enlever de la salle d'attente. La fonction \texttt{quitte}, qui prend en paramètre une salle d'attente \texttt{attente}, supprime le patient de priorité 1 de cette salle et renvoie la nouvelle salle d'attente.\\
On aurait par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo2-3a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]Recopier et compléter le code ci-dessous à l'aide d'une liste par compréhension.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction \texttt{quitte} ne met pas à jour les priorités des patients.\\
Ecrire une fonction \texttt{maj} qui prend en paramètre une salle d'attente \texttt{attente} et qui met à jour, dans une nouvelle liste, les priorités des patients suite à la prise en charge d'un patient et renvoie cette nouvelle salle d'attente.\\
On aurait par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo2-3b}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item Ecrire une fonction \texttt{priorite} prenant en paramètre une salle d'attente \texttt{attente} et un patient \texttt{p} et renvoyant l'ordre de priorité de ce patient.\\
On aurait par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo2-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] La fonction \texttt{revise} ci-dessous prend en paramètre une salle d'attente \texttt{attente} et un patient \texttt{p} et renvoie une nouvelle salle d'attente où le patient \texttt{p} dont la priorité médicale a évolué reçoit la priorité $1$ et où les priorités des autres patients sont mises à jour.\\
On aurait par exemple :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo2-4b}
\begin{enumerate}
\item[]
\begin{enumerate}
\item[]
Recopier et compléter le code ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo2-4bb}}

\newpage

\Exo{Arbres binaires - 4 points}{\ \\
Les premiers travaux concernant l'aide à la décision médicale se sont développés pendant les années soixante-dix parallèlement à l'avènement de l'informatique dans le secteur médical. L'arbre de décision est une technique décisionnelle fréquemment employée pour rechercher la meilleure stratégie thérapeutique. L'arbre de décision de cet exercice, présenté ci-dessous, est un arbre binaire que l'on nommera \texttt{arb\_decision}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\tikzstyle{N}=[ellipse,draw,minimum width=3cm,minimum height=1.25cm,text width=3cm,text centered]
\node[N] (0) at (0,0) {conjonctive\\jaune};
\node[N] (11) at (-2.5,-2) {hypercaroténémie};
\node[N] (12) at (2.5,-2) {bilirubine};
\node[N] (21) at (0,-4) {splénomégalie};
\node[N] (22) at (7.5,-4) {hépatomégalie};
\node[N] (31) at (-2.5,-6) {maladie de Gilbert\\ par défaut de\\glycuro-conjugaison};
\node[N] (32) at (2.5,-6) {anémie\\hémolytique};
\node[N] (33) at (5,-8) {hépatite};
\node[N] (34) at (10,-8) {douleur et\\fièvre};
\node[N] (41) at (5,-10) {cancer de la\\ tête du pancréas};
\node[N] (42) at (10,-10) {lithiase du\\cholédoque};
\draw[->] (0) -- node[left]{non} (11); \draw[->] (0) -- node[right]{oui} (12);
\draw[->] (12) -- node[left]{non} (21); \draw[->] (12) -- node[right]{oui} (22);
\draw[->] (21) -- node[left]{non} (31); \draw[->] (21) -- node[right]{oui} (32);
\draw[->] (22) -- node[left]{non} (33); \draw[->] (22) -- node[right]{oui} (34);
\draw[->] (34) -- node[left]{non} (41); \draw[->] (34) -- node[right]{oui} (42);
\draw (3.75,-11.5) node[text width=10cm,text centered]{Arbre de décision et présence d'une jaunisse\\(peau anormalement jaune) chez un patient};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Rappels :}
\itemizes{\item Un \textbf{arbre binaire} est une structure de données qui peut se représenter sous la forme d'une hiérarchie dont chaque élément, appelé \textbf{n\oe ud}, porte une étiquette.
\item Le n\oe ud initial est appelé \textbf{racine}.
\item Chaque n\oe ud d'un arbre binaire possède au plus deux \textbf{sous-arbres}.
\item Chacun de ces sous-arbres est un arbre binaire, appelés \textbf{sous-arbre gauche} et \textbf{sous-arbre droit}.
\item Un n\oe ud dont les sous-arbres sont vides est appelé une \textbf{feuille}.
\item Dans cet exercice, on utilisera la définition suivante : la \textbf{hauteur} d'un arbre binaire ne comportant qu'un n\oe ud est égale à $1$.\\}
Dans l'arbre de décision ci-dessus,
\itemizes{\item un n\oe ud représente un symptôme dont le médecin doit étudier la présence ou l'absence ; la réponse ne peut être que \textbf{oui} ou \textbf{non} ;
\item le sous-arbre gauche d'un n\oe ud donné décrit la démarche à adopter si le symptôme est \textbf{absent} ;
\item le sous-arbre droit d'un n\oe ud donné décrit la démarche à adopter si le symptôme est \textbf{présent} ;
\item l'étiquette d'une feuille est la maladie induite par le chemin parcouru.\\}
\begin{enumerate}
\item Déterminer la taille et la hauteur de l'arbre donné en exemple en introduction (arbre de décision en présence d'une jaunisse).
\item On choisit d'implémenter un arbre binaire à l'aide d'un dictionnaire
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Le code ci-dessous représente un arbre selon le modèle précédent :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2b}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item A quelle représentation graphique correspond la structure implémentée ci-dessus ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tabular}{*{3}{m{4cm}}}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{a}}
	child{node[N]{\texttt{b}}
		child{node[N]{\texttt{d}}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		}
	child{node[N]{\texttt{f}}
		child{node[N]{\texttt{g}}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		};
\end{tikzpicture}&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{a}}
	child{node[N]{\texttt{b}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{\texttt{d}}}
		}
	child{node[N]{\texttt{f}}
		child{node[N]{\texttt{g}}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		};
\end{tikzpicture}&
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{a}}
	child{node[N]{\texttt{b}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{\texttt{d}}}
		}
	child{node[N]{\texttt{f}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		child{node[N]{\texttt{g}}}
		};
\end{tikzpicture}
\tabularnewline\tabularnewline
\centering arbre 1&\centering arbre 2&\centering arbre 3
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Représenter graphiquement l'arbre correspondant au code ci-dessous :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-2c}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction \texttt{parcours} ci-dessous prend en paramètre un arbre binaire \texttt{arb} et affiche les valeurs des étiquettes des différents n\oe uds de \texttt{arb}.
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-3}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item Donner l'affichage après l'appel de la fonction \texttt{parcours} avec l'arbre donné ci-dessous.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=2cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=1cm]
\tikzstyle{N}=[circle,draw]\begin{tikzpicture}[level distance=1cm]
\node[N] {\texttt{a}}
	child{node[N]{\texttt{b}}
		child{node[N]{\texttt{d}}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		}
	child{node[N]{\texttt{f}}
		child{node[N]{\texttt{g}}}
		child{node{} edge from parent[white]}
		};
\end{tikzpicture}\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\begin{enumerate}
\item[(b)] Ecrire une fonction \texttt{parcours\_maladie} prenant en paramètre un arbre de décision \texttt{arb} et n'affichant que les feuilles de \texttt{arb}, ce qui correspond aux maladies possiblement induites par \texttt{arb}.
\end{enumerate}
\item On souhaite maintenant afficher l'ensemble des symptômes relatifs à une maladie. On considère pour cela une fonction \texttt{symptomes} prenant en paramètre un abre de décision \texttt{arb} et le nom \texttt{mal} d'une maladie. L'appel de cette fonction sur l'arbre de décision \texttt{arb\_decision} de l'introduction fournit les affichages suivants :
\end{enumerate}
\CodeTexte{Exo3-4}
\begin{enumerate}[resume]
\item[] Pour cela, on modifie la structure précédente en ajoutant une clé \texttt{surChemin} qui sera un booléen indiquant si le n\oe ud est sur le chemin de la maladie. La clé \texttt{surChemin} est initialisée à \texttt{False} pour tous les n\oe uds :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo3-4a}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Recopier et compléter les lignes 6, 8, 14 et 18 du code suivant sur votre copie.
\end{enumerate}
\CodeInfoNum{Python}{Exo3-4b}}

\newpage

\Exo{Processus et OS - 4 points}{\ \\
\textbf{Les parties A et B peuvent être traitées indépendamment.}\\\\
\textbf{A. Ordonnancement des processus.}\\
Dans le laboratoire d'analyse médicale d'un hôpital, plusieurs processus peuvent demander l'allocation du processeur simultanément.\\\\
Le tableau ci-dessous donne les demandes d'exécution de quatre processus et indique :
\itemizes{\item le temps d'exécution du processus (unité de temps) ;
\item l'instant d'arrivée du processus sur le processeur (unité de temps) ;
\item le numéro de priorité du processus (classé de $1$ à $10$)\\}
Plus la priorité est grande, plus le numéro de priorité est petit. Ainsi, le processus P3, du tableau ci-dessous, est plus prioritaire que le processus P1.\\
L'ordonnancement est de type préemptif, ce qui signifie qu'à chaque unité de temps, le processeur choisit d'exécuter le processus ayant le plus petit numéro de priorité (un seul processus à la fois). Ceci peut provoquer la suspension d'un autre processus qui reprendra lorsqu'il deviendra le plus prioritaire dans la file d'attente.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{4}{p{3cm}|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\centering\textbf{Processus}&\centering\textbf{Temps d'exécution}&\centering\textbf{Instant d'arrivée}&\centering\textbf{Numéro de priorité}
\tabularnewline\hline
\centering P1&\centering $3$&\centering $0$&\centering $4$
\tabularnewline\hline
\centering P2&\centering $4$&\centering $2$&\centering $2$
\tabularnewline\hline
\centering P3&\centering $3$&\centering $3$&\centering $1$
\tabularnewline\hline
\centering P4&\centering $4$&\centering $5$&\centering $3$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Reproduire le diagramme ci-dessous sur votre copie et indiquer dans chacune des cases le processus exécuté par le processeur entre deux unités de temps (il peut y avoir des cases vides).
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\Proc{0}{1}{P1}
\foreach \x in {1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14}
\Proc{\x}{1}{};
\foreach \x in {0,1,2,3,4,5,6,7,8,9,10,11,12,13,14,15}
\draw (\x,0) node[below]{$\x$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item Recopier et compléter les temps de séjour ainsi que les temps d'attente de chacun des processus (toujours en unités de temps). On rappelle que
\itemizes{\item Temps de séjour $=$ instant de terminaison $-$ instant d'arrivée
\item Temps d'attente $=$ temps de séjour - temps d'exécution}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{5}{l|}}
\hline
\rowcolor{LightGray}\textbf{Processus}&\textbf{Temps d'exécution}&\textbf{Instant d'arrivée}&\textbf{Temps de séjour}&\textbf{Temps d'attente}
\tabularnewline\hline
P1&$3$&$0$&$14-0=14$&$14-3=11$
\tabularnewline\hline
P2&$4$&$2$&&
\tabularnewline\hline
P3&$3$&$3$&&
\tabularnewline\hline
P4&$4$&$5$&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item A quelles conditions le temps d'attente d'un processus peut-il être nul ?\\
\end{enumerate}
\textbf{B. Processus et ressources.}\\
Dans ce laboratoire d'analyse médicale de l'hôpital, le laborantin en charge du traitement des différents prélèvements (sanguins, urinaires et biopsiques) utilise simultanément quatre logiciels :
\itemizes{\item un logiciel d'analyse d'échantillons (connecté à l'analyseur) ;
\item un logiciel d'accès à la base de données des patients (SGBD) ;
\item un traitement de texte ;
\item un tableur.\\}
Le tableau ci-dessous donne l'état à un instant donné des différents processus (instances des programmes) qui peuvent soit mobiliser (M) des données (D1, D2, D3, D4 ou D5), soit être en attente des données (A) ou ne pas les solliciter (-).\\
Une donnée ne peut être mobilisée que par un seul processus à la fois. Si un autre processus demande une donnée déjà mobilisée, il passe en attente.\\
Par exemple, le SGBD mobilise la donnée D4 et est en attente de la donnée D5.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|l|*{5}{p{1.2cm}|}}
\hline
&\centering D1&\centering D2&\centering D3&\centering D4&\centering D5
\tabularnewline\hline
Analyseur d'échantillons&\centering M&\centering -&\centering -&\centering A&\centering -
\tabularnewline\hline
SGBD&\centering -&\centering -&\centering -&\centering M&\centering A
\tabularnewline\hline
Traitement de texte&\centering -&\centering M&\centering A&\centering -&\centering -
\tabularnewline\hline
Tableur&\centering A&\centering -&\centering M&\centering -&\centering M
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item A partir du tableau ci-dessus, démontrer que, à cet instant, les processus s'attendent mutuellement.
\item Comment s'appelle cette situation ?
\item On suppose que l'analyseur d'échantillon libère la ressource D1. Donner un ordre possible d'exécution des processus.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Réseaux et protocoles de routage - 4 points}{\ \\
Cet exercice comporte trois parties A, B et C.\\\\
Un extrait de l'architecture réseau d'un centre hospitalier est présenté sur le schéma ci-dessous. Celui-ci met en évidence le réseau local du service de radiologie, nommé RL R, et le serveur de données des patients inscrits à la sécurité sociale, nommé SP.\\
Dans ce réseau, R0, R1, R2, R3, R4 et R5 représentent des routeurs.
\begin{center}\includegraphics[scale=0.55]{AmeriqueSudSept2022S1}\end{center}
Les adresses et les masques réseau sont indiqués à côté de chacune des connexions sous la forme \texttt{X1.X2.X3.X4/n}, où \texttt{X1}, \texttt{X2}, \texttt{X3} et \texttt{X4} représentent les quatre octets de l'adresse IP et où \texttt{n} représente le nombre de bits égaux à $1$ dans le asque. On rappelle qu'un masque est consitué de $32$ bits dont les $n$ premiers bits sont à $1$ et les autres à $0$. Celui-ci définit avec l'adresse réseau une plage d'adresses IP dont :
\itemizes{\item les $n$ premiers bits, appelés \og partie réseau\fg\, sont fixes ;
\item les bits restants, formant la \og partie machine\fg\, peuvent prendre toutes les valeurs possibles.\\}
Les adresses IP de toutes les machines connectées à un même réseau ont donc la même partie réseau. Enfin, deux adresses IP ne peuvent être attribuées à une machine :
\itemizes{\item celle dont tous les bits de la partie machine sont à $0$ (adresse réseau) ;
\item celle dont tous les bits de la partie machine sont à $1$ (adresse de diffusion).\\}
Le repérage au niveau des interfaces de connexion des différents routeurs permet de connaître l'adresse utilisée par le routeur (passerelle) en fonction de l'adresse réseau. Exemples pour la liaison entre le routeur R0 et le routeur R1 :
\itemizes{\item Adresse de l'interface de R0 qui permet de communiquer avec R1 : \texttt{58.187.10.254}
\item Adresse de l'interface de R1 qui permet de communiquer avec R0 : \texttt{58.187.10.1}\\}
\textbf{A. Adressage.}
\begin{enumerate}
\item Quels sont l'adresse et le masque du réseau local du service de radiologie (RL R) ?
\item Donner les adresses des trois interfaces du routeur R5 permettant de transmettre ou de recevoir des données.
\item
\begin{enumerate}
\item Donner la première et la dernière adresse IP pouvant être attribuée à une machine sur le réseau RL R.
\item En déduire le nombre de machines pouvant être connectées sur ce réseau.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
L'administrateur réseau du centre hospitalier souhaite statuer sur les performances de deux protocoles de routage. Il étudie donc la transmission de l'information depuis le serveur patients (SP) vers le service de radiologie (RL R).\\
L'étude portera donc sur les chemins entre les routeurs R5 et R0.
\newpage
\noindent\textbf{B. Etude du protocole RIP (Routing Information Protocol).}\\
Dans cette partie, tous les routeurs utilisent le protocole RIP (distance en nombre de sauts).
\begin{enumerate}
\item Le serveur SP doit transmettre des données au service de radiologie (via le routeur R0) en effectuant le moins de sauts possibles. Citer les routeurs parcourus par le paquet.
\item Suite à une opération de maintenance, le serveur R1 est déconnecté. Plus aucun paquet ne peut transiter par ce routeur.\\
Déterminer une nouvelle route empruntée par les paquets en citant les routeurs dans l'ordre.\\
\end{enumerate}
\textbf{C. Protocole OSPF (Open Shortest Path First).}\\
Le serveur R1 est reconnecté au réseau et est fonctionnel.\\
Maintenant, pour tenir compte du débit des liaisons, l'administrateur réseau décide d'étudier le protocole OSPF (distance liée au coût des liaisons) pour effectuer le routage.
\begin{center}
\tikzstyle{N}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{R}=[rectangle,draw,minimum width=1cm,minimum height=0.75cm]
\begin{tikzpicture}
\node[N] (R0) at (0,0) {R0};
\node[N] (R1) at (4,1) {R1};
\node[N] (R2) at (2,-2) {R2};
\node[N](R3) at (-1,-4) {R3};
\node[N] (R4) at (5,-4) {R4};
\node[N] (R5) at (7,-1.75) {R5};
\node[R] (RLR) at (-1.5,-1) {RL R};
\node[R] (SP) at (8,-3) {SP};
\draw (RLR) -- (R0) -- (R1) -- (R5) -- (SP);
\draw (R0) -- (R3) -- (R2) -- (R1) -- (R4) -- (R5);
\draw (R3) -- (R4) -- (R2); \draw (R0)--(R2);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Les bandes passantes (BP) ainsi que le coût des différentes liaisons sont données dans les tableaux suivants :
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Liaison entre R0 et :}
\tabularnewline\hline
&BP&Coût
\tabularnewline\hline
R1&$500$ Mb/s&$2$
\tabularnewline\hline
R2&$100$ Mb/s&$10$
\tabularnewline\hline
R3&$300$ Mb/s&$4$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.25cm}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Liaison entre R1 et :}
\tabularnewline\hline
&BP&Coût
\tabularnewline\hline
R2&$10$ Gb/s&$1$
\tabularnewline\hline
R4&$100$ Mb/s&$10$
\tabularnewline\hline
R5&$100$ Mb/s&$10$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.25cm}\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Liaison entre R2 et :}
\tabularnewline\hline
&BP&Coût
\tabularnewline\hline
R3&$400$ Mb/s&
\tabularnewline\hline
R4&$300$ Mb/s&$4$
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\hspace{0.25cm}\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{Liaison entre R4 et :}
\tabularnewline\hline
&BP&Coût
\tabularnewline\hline
R3&&$5$
\tabularnewline\hline
R5&$1$ Gb/s&$1$
\tabularnewline\hline
&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
Pour calculer le coût d'une liaison, on utilise la formule :
$$C=\dfrac{\text{bande passante de référence}}{\text{bande passante de la liaison}}=\dfrac{10^9}{\text{BP}}$$
où BP est la bande passante de la connexion en b/s (bit par seconde).\\\\
Si le résultat du calcul n'est pas un entier, le coût est la valeur entière immédiatement supérieure. Par exemple, pour le calcul du coût entre R1 et R2 :
$$C=\dfrac{10^9}{10\times10^9}=\np{0,1}$$
donc le coût est de $1$.\\
\begin{enumerate}
\item Calculer le coût de la liaison entre R2 et R3.
\item Donner une bande passante possible de la connexion entre R3 et R4.
\item Déterminer le chemin parcouru par un paquet partant du serveur patients (SP) vers le service de radiologie (RL R) en utilisant le protocole OSPF. On précisera également le coût de ce chemin.
\item Suite à une opération de maintenance, la liaison R0-R1 est déconnectée : plus aucun paquet ne peut transiter par cette liaison. Déterminer une nouvelle route empruntée par les paquets en citant les routeurs dans l'ordre.
\end{enumerate}}

\end{document}